<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Infra Wiss Blogs</title>
<link>https://infrawissblogs.org/blog.html</link>
<atom:link href="https://infrawissblogs.org/blog.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Kooperative Informationsinfrastruktur für wissenschaftliche Blogs</description>
<generator>quarto-1.5.56</generator>
<lastBuildDate>Mon, 21 Jul 2025 22:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Bibliotheken als betreibende und bewahrende Institutionen für wissenschaftliche Blogs: Bericht über ein Hands-on Lab auf der 113. Bibliocon</title>
  <dc:creator>Heinz Pampel</dc:creator>
  <dc:creator>Till Stadtbäumer</dc:creator>
  <dc:creator>Martin Fenner</dc:creator>
  <dc:creator>Sven Ködel</dc:creator>
  <dc:creator>Charmaine Voigt</dc:creator>
  <dc:creator>Britta Woldering</dc:creator>
  <dc:creator>Catharina Ochsner</dc:creator>
  <dc:creator>Jonas Höfting</dc:creator>
  <dc:creator>Christopher Onzie Khamis</dc:creator>
  <link>https://infrawissblogs.org/posts/2025-07-22-bid2/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Wissenschaftliche Blogs haben sich als wichtige Plattformen etabliert, um Forschungsergebnisse und -diskurse sowohl innerhalb von Fachcommunities als auch gegenüber der breiten Öffentlichkeit zugänglich zu machen. Angesichts der sich wandelnden Social-Media-Landschaft gewinnt die Rolle nicht-kommerzieller Infrastrukturen wie Blogs oder das Fediverse an Bedeutung. Blogs können als Teil eines wissenschaftsgeleiteten Open-Access-Publizierens betrachtet werden <span class="citation" data-cites="ochsner2025">(Ochsner et al. 2025)</span>.</p>
<p>Ein bislang ungelöstes Problem stellt die dauerhafte Zugänglichkeit von Blogs dar, insbesondere außerhalb von Infrastrukturen wie <a href="https://de.hypotheses.org/">de.hypotheses.org</a>. Die Archivierung von dynamischen Inhalten und Kommentaren ist eine technische und organisatorische Herausforderung, vor allem wenn solche Inhalte in wissenschaftlichen Artikeln oder sogar Gerichtsurteilen (etwa beim <a href="https://verfassungsblog.de">Verfassungsblog</a>) zitiert werden. Die Hackerangriffe auf das <a href="https://archive.org/">Internet Archive</a> im Herbst 2024 unterstreichen zudem die allgemeine Fragilität digitaler Sicherungsmaßnahmen <span class="citation" data-cites="ochsner2025">Pampel and Rothfritz (2024)</span>.</p>
<p>Im Rahmen des <a href="https://bid-kongress2025.de/">BID-Kongresses 2025</a> fand am 26. Juni in Bremen das Hands-on Lab „Bibliotheken als betreibende und bewahrende Institutionen für wissenschaftliche Blogs“ statt. Initiiert wurde das Lab durch das von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) geförderte Projekt „Infra Wiss Blogs – Kooperative Informationsinfrastruktur für wissenschaftliche Blogs“ <span class="citation" data-cites="ochsner2025">(Ochsner et al. 2025)</span>.</p>
<p>Ziel des Hands-on Labs war es, Expert:innen aus der wissenschaftlichen Blogosphäre und dem Bibliothekswesen zusammenzubringen, um über Herausforderungen und Potenziale wissenschaftlicher Blogs im Hinblick auf Sichtbarkeit, Erschließung und Langzeitarchivierung zu diskutieren. Mithilfe der World-Café-Methode diskutierten die Teilnehmenden in moderierten Gesprächsrunden Aspekte wie Technik, Organisation und Rahmenbedingungen für die nachhaltige Sicherung und Sichtbarkeit wissenschaftlicher Blogs, mit besonderem Fokus auf die Rolle von Bibliotheken als potenzielle Trägerinstitutionen <span class="citation" data-cites="ochsner2025">(Ochsner et al. 2025)</span>.</p>
<section id="these-1-metadaten-und-lizenzen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="these-1-metadaten-und-lizenzen">These 1: Metadaten und Lizenzen</h3>
<p>Die erste These lautete: „Für die Langzeitarchivierung ihrer Publikationen müssen wissenschaftliche Blogs notwendige Vorarbeit leisten, etwa die Pflege von Metadaten und die Vergabe von (offenen) Lizenzen.“</p>
<p>In der Diskussion zeigte sich, dass es in der Blog-Community häufig an Bewusstsein für diese Anforderungen mangelt. Zwar werden Blogs als niedrigschwellige Kommunikationsform geschätzt, doch genau diese Niedrigschwelligkeit steht im Spannungsverhältnis zu Anforderungen wie Metadatenpflege, Lizenzvergabe oder technischer Standardisierung.</p>
<p>Die Bringschuld, so die Diskussion, liegt bei den Blogs bzw. Autor:innen – etwa hinsichtlich der klaren Lizenzdeklaration, der Klärung urheberrechtlicher Fragen (z. B. bei eingebetteten Bildern) oder der einheitlichen Nutzung von CSS-Klassen zur Unterstützung automatisierter Importprozesse. Die Infrastrukturträger, wie etwa Bibliotheken, übernehmen in diesem Zusammenhang eine Holschuld, indem sie technische Lösungen wie Plugins bereitstellen, um Blogposts in ihre Informationssysteme zu importieren, und darüber hinaus niedrigschwellige Informationsangebote bereitstellen. Diskutiert wurde ebenfalls, inwiefern Nudging-Strategien helfen könnten, nachhaltigere Praktiken zu etablieren. Als besonders relevantes Handlungsfeld wurde die Förderung offener Lizenzen hervorgehoben, um rechtliche Herausforderungen bei der Nachnutzung, z. B. im Rahmen der Archivierung, zu überwinden.</p>
</section>
<section id="these-2-katalogisierung-und-nachweis" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="these-2-katalogisierung-und-nachweis">These 2: Katalogisierung und Nachweis</h3>
<p>Die zweite These fokussierte auf die Erschließung von wissenschaftlichen Blogs: „Die Katalogisierung wissenschaftlicher Blogs stellt Bibliotheken vor neue Herausforderungen, da sie sich nur begrenzt mit traditionellen Erschließungskriterien abbilden lassen.“</p>
<p>Diskutiert wurde hier, wie tief Blogs katalogisiert werden sollten. Die Vielfalt an Formaten – von Einzelposts über Kommentare bis zu Multimedia-Inhalten – sowie die häufig multiple Autor:innenschaft führen zu Unsicherheiten in der bibliothekarischen Praxis.</p>
<p>Technische Aspekte wie unterschiedliche Plattformen, Softwarearchitekturen oder Feedpflege erschweren zudem eine Standardisierung. Diskutiert wurde der mögliche Einsatz von Webscraping oder Aggregatoren wie <a href="https://rogue-scholar.org">Rogue Scholar</a>. Ergänzt wurde die Debatte durch Überlegungen zur Nachhaltigkeit von Dateiformaten (z. B. PDF-A, HTML), zur rechtlichen Einordnung und zur Haftung bei internationalem Content. Deutlich wurde: Es braucht ein systematischeres Herangehen an bibliothekarische Handlungsfelder im Umgang mit Blogs.</p>
</section>
<section id="these-3-verantwortung-und-infrastrukturträger" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="these-3-verantwortung-und-infrastrukturträger">These 3: Verantwortung und Infrastrukturträger</h3>
<p>Die dritte These lautete: „Die Langzeitarchivierung wissenschaftlicher Blogs darf nicht länger als Nebenaufgabe öffentlicher Institutionen behandelt werden. Diese Aufgabe muss notfalls durch community-getragene Plattformen gesichert werden.“</p>
<p>Diese Aussage traf auf breite Zustimmung. Im Fokus stand die Frage, welche Community diese Rolle übernehmen kann. Beispiele aus der Praxis zeigten das Engagement von regionalen Pflichtexemplarbibliotheken oder Fachinformationsdiensten (FIDs). Mehrere Teilnehmende berichteten über laufende Initiativen in ihren Einrichtungen.</p>
<p>Als technische Lösungen wurden Webarchivierungsdienste und föderierte Modelle wie <a href="https://www.w3.org/TR/activitypub/">ActivityPub</a> diskutiert. Es bestand Konsens, dass es einer besseren Kartierung bestehender Akteure, Aktivitäten und Datenflüsse auf Ebene der Infrastrukturen bedarf.</p>
</section>
<section id="abschließende-diskussion-kooperationsmodelle-und-systemfragen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="abschließende-diskussion-kooperationsmodelle-und-systemfragen">Abschließende Diskussion: Kooperationsmodelle und Systemfragen</h3>
<p>Im Abschlussgespräch wurde die Frage diskutiert, wie eine nachhaltige, community-getragene Archivierung wissenschaftlicher Blogs gestaltet sein könnte: zentral durch eine neue Softwarelösung oder dezentral durch stärkere Einbindung bestehender Institutionen?</p>
<p>Konsens bestand darüber, dass es kooperative Modelle braucht, in denen verschiedene Akteur:innen unterschiedliche Rollen übernehmen, etwa bei Metadatenmanagement, Speicherung oder Sichtbarkeit. Vorgeschlagen wurde eine systematische Annäherung: Wer ist bereits aktiv, welche Infrastrukturen gibt es, wie lässt sich daraus ein kooperatives System formen?</p>
<p>Betont wurde das Potenzial von Webarchivierung, besonders in Kombination mit gezielter Metadatenextraktion. Die Idee einer Parallelarchivierung, durch DNB, disziplinspezifische FIDs oder institutionelle Repositorien, fand breite Zustimmung.</p>
<p>Als Beispiel guter Praxis wurde <a href="https://rogue-scholar.org">Rogue Scholar</a> hervorgehoben. Deutlich wurde aber auch, dass bei der Sicherstellung von Datenflüssen, z.B. zur Verknüpfung zwischen Archivierung, Katalogisierung und Referenzierung, noch erheblicher Verbesserungsbedarf besteht.</p>
<p>Ein weiteres Thema war die Rolle wissenschaftlicher Blogs im Reputationssystem. Einige forderten, Blogs sichtbarer zu machen und in Anerkennungsmechanismen der Forschungsbewertung zu integrieren. Andere betonten die Eigenständigkeit von Blogs, analog zu Preprints, aber ohne identische Regeln.</p>
<p>Dies führte zur zentralen Definitionsfrage: Wann gilt ein Blog als wissenschaftlich? Im Projekt Infra Wiss Blogs wird ein weiter Begriff verwendet: Wissenschaftliche Blogs sind entweder von Wissenschaftler:innen betrieben oder behandeln wissenschaftlich relevante Themen. Auch von den Teilnehmenden wurde eine Orientierung an Relevanz statt an formaler Wissenschaftlichkeit bevorzugt.</p>
<p><strong>Fazit</strong></p>
<p>Im Hands-on Lab überwog die Zustimmung zu einem verteilten System mit verschiedenen technischen und organisatorischen Lösungen, getragen von einer engagierten, interdisziplinären Community, die Verantwortung für den Erhalt und die Sichtbarkeit wissenschaftlicher Blogs übernimmt.</p>
<p>Weitere Informationen zur Forschungsgruppe Information Management finden sich auf unserer <a href="http://hu.berlin/infomgnt">offiziellen Website</a>.</p>
<p>Dieser Text – mit Ausnahme von Zitaten und anderweitig gekennzeichneten Abschnitten – steht unter der <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC BY 4.0 DEED</a>.</p>



</section>

<p><a href="https://www.hu-berlin.de/de/hu/impressum">Impressum</a></p><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-bibliography"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">References</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-entry-spacing="0">
<div id="ref-ochsner2025" class="csl-entry">
Ochsner, Catharina, Elena Di Rosa, Martin Fenner, Sven Ködel, Heinz Pampel, Britta Woldering, Till Stadtbäumer, Charmaine Voigt, and Jonas Höfting. 2025. <span>“Bibliotheken Als Betreibende Und Bewahrende Institutionen Für Wissenschaftliche Blogs.”</span> In. <a href="https://opus4.kobv.de/opus4-bib-info/frontdoor/index/index/docId/19469">https://opus4.kobv.de/opus4-bib-info/frontdoor/index/index/docId/19469</a>.
</div>
<div id="ref-pampel2024" class="csl-entry">
Pampel, Heinz, and Laura Rothfritz. 2024. <span>“Kooperative Informationsinfrastruktur Für Wissenschaftliche Blogs (Infra Wiss Blogs).”</span> <em>Zenodo</em>, August. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.13234482">https://doi.org/10.5281/zenodo.13234482</a>.
</div>
</div></section><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{pampel2025,
  author = {Pampel, Heinz and Stadtbäumer, Till and Fenner, Martin and
    Ködel, Sven and Voigt, Charmaine and Woldering, Britta and Ochsner,
    Catharina and Höfting, Jonas and Onzie Khamis, Christopher},
  title = {Bibliotheken Als Betreibende Und Bewahrende {Institutionen}
    Für Wissenschaftliche {Blogs:} {Bericht} Über Ein {Hands-on} {Lab}
    Auf Der 113. {Bibliocon}},
  date = {2025-07-22},
  url = {https://doi.org/10.59350/b4fae-mm324},
  langid = {en}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-pampel2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Pampel, Heinz, Till Stadtbäumer, Martin Fenner, Sven Ködel, Charmaine
Voigt, Britta Woldering, Catharina Ochsner, Jonas Höfting, and
Christopher Onzie Khamis. 2025. <span>“Bibliotheken Als Betreibende Und
Bewahrende Institutionen Für Wissenschaftliche Blogs: Bericht Über Ein
Hands-on Lab Auf Der 113. Bibliocon.”</span> July 22, 2025. <a href="https://doi.org/10.59350/b4fae-mm324">https://doi.org/10.59350/b4fae-mm324</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Lab Life</category>
  <category>Research</category>
  <guid>https://infrawissblogs.org/posts/2025-07-22-bid2/</guid>
  <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://infrawissblogs.org/posts/2025-07-22-bid2/bid.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Zusammenfassung: Infra Wiss Blogs Webinar zu Rogue Scholar</title>
  <dc:creator>Jonas Höfting</dc:creator>
  <dc:creator>Catharina Ochsner</dc:creator>
  <dc:creator>Heinz Pampel</dc:creator>
  <link>https://infrawissblogs.org/posts/2025-06-18-webinar2/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Am 11.06.2025 fand das Webinar des von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) geförderten Projektes <a href="https://infrawissblogs.org/">Infra Wiss Blogs</a> zum Thema “Blogarchivierung mit Rogue Scholar am Beispiel von WordPress gehosteten Blogs” statt. Das Webinar beleuchtete die Möglichkeiten und Herausforderungen der Archivierung wissenschaftlicher Blogs. Im Kern stand die Vorstellung von <a href="https://rogue-scholar.org/">Rogue Scholar</a>, einer Plattform zur Archivierung von Wissenschaftsblogs. Etwa 50 Personen nahmen teil. In diesem Blogpost werden die zentralen Diskussionspunkte und Erkenntnisse aus dem Webinar zusammengefasst.</p>
<section id="vorträge" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="vorträge">Vorträge</h2>
<p>Nach einer Begrüßung durch <a href="https://heinzpampel.de/">Heinz Pampel</a> führte <a href="https://www.ibi.hu-berlin.de/de/forschung/infomanagement/teaminfomanagement">Catharina Ochsner</a> zunächst in die Thematik Wissenschaftsblogs ein. Dabei führte sie den Grundbegriff des wissenschaftlichen Bloggens ein und betrachtete die Herausforderungen bei der Archivierung von Blogs. Sie betonte dabei die Wichtigkeit der Langzeitverfügbarkeit von wissenschaftlichen Bloginhalten <span class="citation" data-cites="ochsner_blogarchivierung_2025">(Ochsner und Pampel 2025)</span>.</p>
<p>Anschließend stellte Martin Fenner (<a href="https://front-matter.io/team">IFront Matter</a> die Funktionsweise und Möglichkeiten von <a href="https://rogue-scholar.org/">Rogue Scholar</a> vor, einer Plattform auf Basis von <a href="https://inveniosoftware.org/products/rdm/">Invenio RDM</a>, die sich der Archivierung wissenschaftlicher Blogs widmet. Rogue Scholar archiviert nicht nur die Inhalte der Blogs, sondern vergibt auch Digital Object Identifiers (DOIs) für Blogbeiträge und stellt die Webarchivierung über das <a href="https://archive.org/about/">Internet Archive</a> sicher. Aktuell sind bei Rogue Scholar ca. 150 Blogs und mehr als 40.000 Posts archiviert. Alle von Rogue Scholar archivierten Blogs stehen unter <a href="https://de.creativecommons.net/start/">Creative Commons</a> Attribution (CC BY) Lizenz. Um die Archivierung von Blogs bei Rogue Scholar zu erleichtern, gab Martin Fenner eine Reihe von Empfehlungen, so etwa die Verwendung einer CC BY Lizenz oder die Nutzung von Referenzen in den Blogposts <span class="citation" data-cites="fenner_blogarchivierung_2025">(Fenner 2025)</span>.</p>
<p><img src="https://infrawissblogs.org/posts/2025-06-18-webinar2/webinar_infrawissblogs.png" class="img-fluid"><br>
</p>
<p>Anschließend teilten <a href="https://blog.dini.de/EPub_FIS/author/beucked/">Daniel Beucke</a> von der <a href="https://www02.sub.uni-goettingen.de/sub-aktuell/">Niedersächsische Staats- und Universitätsbibliothek Göttingen (SUB)</a> und <a href="https://zfmedienwissenschaft.de/archiv/autorin/steiner-tobias">Tobias Steiner</a> ihre Erfahrungen mit Rogue Scholar und der damit einhergehenden Archivierung ihrer wissenschaftlichen Blogs.</p>
<p>Daniel Beucke brachte die Perspektive des <a href="https://blog.dini.de/EPub_FIS/">DINI-Blogs</a> ein, der seit 2016 aus den Arbeitsgruppen der <a href="https://dini.de/">Deutschen Initiative für Netzwerkinformation (DINI)</a> berichtet. Er betonte die Relevanz der Langzeitverfügbarkeit und schilderte die einfache Integration in Rogue Scholar. Laut Beucke ist eine zentrale Herausforderung für den DINI-Blog die hohe Zahl an Gast-Autor:innen und deren Abbildung in den Metadaten <span class="citation" data-cites="beucke_anwenderperspektive_2025">(Beucke 2025)</span>. Tobias Steiner brachte seine Erfahrungen aus zwei Perspektiven ein: Er bloggt nicht nur privat auf <a href="https://flavoursofopen.science/">Flavours of Open</a>, sondern ist auch Redakteur für den Blog der Open-Access-Zeitschrift <a href="https://journals.sagepub.com/home/CST">Critical Studies in Television</a>, <a href="https://cstonline.net/">CSTonline</a> <span class="citation" data-cites="steiner_archivierung_2025">(Steiner 2025)</span>. Beide Blogs sind auf Rogue Scholar archiviert.</p>
</section>
<section id="diskussion" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="diskussion">Diskussion</h2>
<p>In der abschließenden Diskussion kamen eine Reihe von Themen und Fragen auf, die hier zusammengefasst werden.</p>
<p>Ein erster zentraler Diskussionspunkt war die Verwendung von CC Lizenzen für wissenschaftliche Blogs. Wie oben erwähnt, archiviert Rogue Scholar nur Blogs, deren Posts unterer CC-BY Lizenz veröffentlicht werden. CC-BY kann als Standard für wissenschaftliche Open-Access-Publikationen verstanden werden, da diese Lizenz wenig Einschränkungen mit sich bringt und auch der wissenschaftlichen Zitationspraxis am ehesten entspricht. Allerdings kann die nachträgliche Archivierung zu komplexen Situationen führen, wenn Blogbeiträge in Community-Blogs bislang nicht unter einer offenen Lizenz veröffentlicht wurden. In solchen Fällen müssen sämtliche bisherigen Autor:innen kontaktiert werden, um eine nachträgliche Lizenzierung zu ermöglichen. Es wird daher empfohlen, sowohl den Blog als auch jeden einzelnen Beitrag bereits im Vorfeld eindeutig mit einer Lizenz zu versehen.</p>
<p>Auch technische Herausforderungen wurden erörtert, so z.B. der Umgang mit multimedialer Inhalten oder Kommentaren in Blogs. Hier wurden bisher noch ungeklärte Fragen deutlich. Die Rolle von wissenschaftlichen Blogs in der Publikationslandschaft wurde unter mehreren Gesichtspunkten betrachtet. Es wurden Gemeinsamkeiten zwischen Blogposts und Pre-Prints herausgestellt. Martin Fenner berichtete von ersten erfolgreichen Tests mit Peer-Review-Verfahren für Blogposts über die Plattform <a href="https://cms.metaror.org/">MetaROR</a> <span class="citation" data-cites="marcum_peer-review_2025">(Marcum 2025)</span>. Auch wurde auch über die Möglichkeit der Abbildung von Corrections und Retractions von Blogposts diskutiert.</p>
<p>Im Kontext der Archivierung wissenschaftsbezogener Blogformate wurde die strukturelle Abhängigkeit von individuellen Akteur:innen als ein Problem identifiziert. In der Diskussion kristallisierten sich zwei Strategien zur Ermöglichung langfristiger Zugänglichkeit heraus: Zum einen die kollektive Verantwortungsübernahme durch Community-getragene Infrastrukturen, zum anderen die institutionelle Verankerung der Blogangebote innerhalb etablierter Organisationen.</p>
</section>
<section id="zusammenfassung-und-ausblick" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="zusammenfassung-und-ausblick">Zusammenfassung und Ausblick</h2>
<p>Das Webinar bot Einblicke sowohl in die Funktionsweise von Rogue Scholar als auch in die Perspektiven der Nutzer:innen. Die positive Resonanz sowie die Vielzahl an Fragen und Diskussionen verdeutlichen den bestehenden Bedarf innerhalb der wissenschaftlichen Community. Zugleich wurde deutlich, dass Projekte wie Infra Wiss Blogs einen wichtigen Beitrag zur Strukturierung von Diskursen über kooperative Lösungsansätze für die digitale Langzeitarchivierung leisten können. .</p>
<p>Wir danken allen Vortragenden und Teilnehmenden für ihre Beiträge und die aufschlussreichen Diskussionen. Die Foliensätze der Vortragenden sind in der <a href="https://www.ibi.hu-berlin.de/de/forschung/infomanagement">Community des Lehrstuhls Information Management auf Zenodo</a> hinterlegt. Updates zum Projekt sowie weitere Veranstaltungen kommunizieren wir über diesen Blog sowie die <a href="https://www.listserv.dfn.de/sympa/info/infra-wiss-blogs">Mailingliste</a> des Projekts.</p>
<p>Weitere Informationen über die Forschungsgruppe finden Sie auf unserer <a href="http://hu.berlin/infomgnt">offiziellen Website</a>.</p>
<p>This text – excluding quotes and otherwise labelled parts – is licensed under the <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC BY 4.0 DEED</a>.</p>



</section>

<p><a href="https://www.hu-berlin.de/de/hu/impressum">Impressum</a></p><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-bibliography"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Literatur</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-entry-spacing="0">
<div id="ref-beucke_anwenderperspektive_2025" class="csl-entry">
Beucke, Daniel. 2025. <span>„Anwenderperspektive: <span>DINI</span>-Blog“</span>. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.15640226">https://doi.org/10.5281/zenodo.15640226</a>.
</div>
<div id="ref-fenner_blogarchivierung_2025" class="csl-entry">
Fenner, Martin. 2025. <span>„Blogarchivierung von <span>WordPress</span> mit Rogue Scholar“</span>. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.15640360">https://doi.org/10.5281/zenodo.15640360</a>.
</div>
<div id="ref-marcum_peer-review_2025" class="csl-entry">
Marcum, Christopher Steven. 2025. <span>„Peer-Review for a Blog Post? My Experience with <span>MetaROR</span>“</span>. <em>Upstream</em>, April. <a href="https://doi.org/10.54900/bymaz-4fw37">https://doi.org/10.54900/bymaz-4fw37</a>.
</div>
<div id="ref-ochsner_blogarchivierung_2025" class="csl-entry">
Ochsner, Catharina, und Heinz Pampel. 2025. <span>„Blogarchivierung mit Rogue Scholar am Beispiel von <span>WordPress</span> gehosteten Blogs“</span>. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.15640371">https://doi.org/10.5281/zenodo.15640371</a>.
</div>
<div id="ref-steiner_archivierung_2025" class="csl-entry">
Steiner, Tobias. 2025. <span>„Archivierug von Blogs in Rogue Scholar – Zwei Beispiele aus der Community“</span>. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.15640396">https://doi.org/10.5281/zenodo.15640396</a>.
</div>
</div></section><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Zitat</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">Mit BibTeX zitieren:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{höfting2025,
  author = {Höfting, Jonas and Ochsner, Catharina and Pampel, Heinz},
  title = {Zusammenfassung: Infra Wiss Blogs Webinar zu Rogue Scholar},
  date = {2025-06-19},
  url = {https://doi.org/10.59350/h7rh7-jb575},
  langid = {de}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Bitte zitieren Sie diese Arbeit als:</div><div id="ref-höfting2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Höfting, Jonas, Catharina Ochsner, and Heinz Pampel. 2025.
<span>“Zusammenfassung: Infra Wiss Blogs Webinar zu Rogue
Scholar.”</span> June 19, 2025. <a href="https://doi.org/10.59350/h7rh7-jb575">https://doi.org/10.59350/h7rh7-jb575</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Lab Life</category>
  <category>Research</category>
  <guid>https://infrawissblogs.org/posts/2025-06-18-webinar2/</guid>
  <pubDate>Wed, 18 Jun 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://infrawissblogs.org/posts/2025-06-18-webinar2/webinar_infrawissblogs.png" medium="image" type="image/png" height="94" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Webinar: Blogarchivierung mit Rogue Scholar am Beispiel von WordPress gehosteten Blogs</title>
  <dc:creator>Catharina Ochsner</dc:creator>
  <dc:creator>Heinz Pampel</dc:creator>
  <link>https://infrawissblogs.org/posts/2025-05-16-webinar/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Im Rahmen des von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) geförderten Projekts <a href="https://infrawissblogs.org/">Infra Wiss Blogs</a> laden wir Sie herzlich zu einem Webinar zum Thema Archivierung wissenschaftlicher Blogs ein.</p>
<p>In diesem Webinar steht der Dienst <a href="https://preview.rogue-scholar.org/de">Rogue Scholar</a> von <a href="https://front-matter.io/">Front Matter</a> im Fokus. Nach einer Einführung in das Projekt Infra Wiss Blogs, wird Rogue Scholar vorgestellt. Es wird beleuchtet, wie WordPress-gehostete Wissenschaftsblogs mit Rogue Scholar archiviert werden können. Darauf aufbauend folgen Anwender:innenberichte, die über Erfahrungen bei der Nutzung von Rogue Scholar berichten. Das Webinar schließt mit einer offenen Diskussion ab.</p>
<p>Das Webinar richtet sich an Wissenschaftler:innen, Blogger:innen, Expert:innen aus Informationsinfrastrukturen sowie alle, die sich mit digitaler Wissenschaftskommunikation und der Sicherung einer dauerhaften Zugänglichmachung von wissenschaftlichen Inhalten beschäftigen. Das Webinar wird auf Deutsch stattfinden.</p>
<p><strong>Datum:</strong> Mittwoch, 11. Juni 2025</p>
<p><strong>Dauer:</strong> 10:00 - 11:30 Uhr</p>
<p><strong>Bitte registrieren Sie sich unter:</strong> <a href="https://hu.berlin/infrawissblogs" class="uri">https://hu.berlin/infrawissblogs</a></p>
<p><strong>Kontakt:</strong> <a href="mailto:catharina.ochsner@hu-berlin.de">catharina.ochsner@hu-berlin.de</a></p>
<p><strong>Programm:</strong></p>
<table class="caption-top table">
<tbody>
<tr class="odd">
<td><strong>Uhrzeit</strong></td>
<td><strong>Thema</strong></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>10:00</td>
<td>Begrüßung und Vorstellung Infra Wiss Blogs (Heinz Pampel und Catharina Ochsner)</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>10:10</td>
<td>Einführung in Rogue Scholar (Martin Fenner, Front Matter)</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>10:30</td>
<td>Anwender:innenperspektive I: <a href="https://blog.dini.de/EPub_FIS/ueber-uns/">Gemeinsamer Blog der AGs Forschungsinformationen &amp; -systeme, Elektronisches Publizieren und des Kompetenzzentrums Interoperable Metadaten der Deutsche Initiative für Netzwerkinformation e. V.</a> (DINI) (Daniel Beucke, Niedersächsischen Staats- und Universitätsbibliothek Göttingen)</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>10:45</td>
<td>Anwender:innenperspektive II: <a href="https://cstonline.net/">CSTonline, community blog of the Journal <em>Critical Studies in Television</em></a> (Tobias Steiner, COPIM)</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>11:00</td>
<td>Diskussion</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>11:30</td>
<td>Verabschiedung</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Weitere Details und Updates zum Workshop sowie zum Projekt Infra Wiss Blogs werden über den <a href="https://infrawissblogs.org/">Projektblog</a> sowie die <a href="https://www.listserv.dfn.de/sympa/info/infra-wiss-blogs">Mailingliste</a> des Projekts kommuniziert. Bei Rückfragen wenden Sie sich gerne an <a href="mailto:catharina.ochsner@hu-berlin.de">Catharina Ochsner</a>.</p>
<p>Weitere Informationen über die Forschungsgruppe finden Sie auf unserer <a href="http://hu.berlin/infomgnt">offiziellen Website</a>.</p>
<p>This text – excluding quotes and otherwise labelled parts – is licensed under the <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC BY 4.0 DEED</a>.</p>



<p><a href="https://www.hu-berlin.de/de/hu/impressum">Impressum</a></p><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Zitat</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">Mit BibTeX zitieren:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{ochsner2025,
  author = {Ochsner, Catharina and Pampel, Heinz},
  title = {Webinar: Blogarchivierung mit Rogue Scholar am Beispiel von
    WordPress gehosteten Blogs},
  date = {2025-05-16},
  url = {https://doi.org/10.59350/5veet-s9x33},
  langid = {de}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Bitte zitieren Sie diese Arbeit als:</div><div id="ref-ochsner2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Ochsner, Catharina, and Heinz Pampel. 2025. <span>“Webinar:
Blogarchivierung mit Rogue Scholar am Beispiel von WordPress gehosteten
Blogs.”</span> May 16, 2025. <a href="https://doi.org/10.59350/5veet-s9x33">https://doi.org/10.59350/5veet-s9x33</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Lab Life</category>
  <category>Research</category>
  <guid>https://infrawissblogs.org/posts/2025-05-16-webinar/</guid>
  <pubDate>Thu, 15 May 2025 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://infrawissblogs.org/posts/2025-05-16-webinar/roguescholar.png" medium="image" type="image/png" height="124" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Infra Wiss Blogs auf dem BID Kongress 2025</title>
  <dc:creator>Catharina Ochsner</dc:creator>
  <dc:creator>Heinz Pampel</dc:creator>
  <link>https://infrawissblogs.org/posts/2025-03-10-BID/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Wir freuen uns zu verkünden, dass das Projekt Infra Wiss Blogs auf dem diesjährigen BID Kongress mit einem Vortrag sowie einem Hands-on Lab vertreten sein wird.</p>
<p>Der Vortrag mit dem Titel “<a href="https://bid2025.abstractserver.com/program/#/details/presentations/307">Kartierung deutscher Wissenschaftsblogs - Ergebnisse und Impulse</a>” wird am 26. Juni von 11 bis 11:30 in Halle 4.1/Raum II stattfinden.&nbsp;</p>
<p>Catharina Ochsner, Heinz Pampel sowie Jonas Höfting vom <a href="https://www.ibi.hu-berlin.de/de/forschung/infomanagement">Lehrstuhl Information Management</a> des <a href="https://www.ibi.hu-berlin.de/de">Instituts für Bibliotheks- und Informationswissenschaft</a> der <a href="https://www.hu-berlin.de/de">Humboldt-Universität zu Berlin</a> (HU Berlin), werden die Ergebnisse einer Datenerhebung von über 800 deutschen Wissenschaftsblogs vor, die auf infrastrukturelle Aspekte untersucht wurden, vorstellen. Darüber hinaus werden Impulse für wissenschaftliche Bibliotheken gegeben, um einen Beitrag zur Sicherung der dauerhaften Zugänglichkeit von Blogs zu leisten.</p>
<p>Das Hands-on Lab mit dem Titel “<a href="https://bid2025.abstractserver.com/program/#/details/sessions/84">Bibliotheken als betreibende und bewahrende Institutionen für wissenschaftliche Blogs</a>” wird ebenfalls am 26. Juni von 14 bis 16 Uhr im Salon Oslo stattfinden.&nbsp;</p>
<p>Im Hands-on-Lab diskutieren die Teilnehmer:innen unter der Organisation und Moderation von Expert:innen der wissenschaftlichen Bloglandschaft die Rolle der Bibliotheken bei der Erschließung, Verbreitung und Sicherung wissenschaftlicher Blogs. In Gesprächsrunden sollen Aspekte von Technik, Organisation und Rahmenbedingungen der Sicherung von Blogs diskutiert werden. Das Hands-on Lab wird geleitet von <a href="https://www.ibi.hu-berlin.de/de/forschung/infomanagement/teaminfomanagement">Catharina Ochsner</a> (HU Berlin) sowie unterstützt von <a href="https://heinzpampel.de/">Heinz Pampel</a> (HU Berlin), <a href="https://verfassungsblog.de/author/elena-di-rosa/">Elena Di Rosa</a> (<a href="https://verfassungsblog.de/">Verfassungsblog</a>), <a href="https://front-matter.io/team">Martin Fenner</a> (<a href="https://front-matter.io/">Front Matter</a>), Sven Ködel ([Deutsches Historisches Institut Paris] (https://www.dhi-paris.fr/home.html)), <a href="https://www.gesis.org/institut/ueber-uns/mitarbeitendenverzeichnis/person/Charmaine.Voigt">Charmaine Voigt</a> (<a href="https://www.gesis.org/home">GESIS: Leibniz Institut für Sozialwissenschaften</a>) und <a href="https://www.dnb.de/SharedDocs/Kontaktdaten/DE/wolderingBritta.html">Britta Woldering</a> von der <a href="https://www.dnb.de/DE/Home/home_node.html">Deutschen Nationalbibliothek</a>. Die Anmeldung für den Workshop findet per <a href="mailto:catharina.ochsner@hu-berlin.de">E-Mail</a> an Catharina Ochsner statt.</p>
<p>Wir würden uns freuen, Sie auf dem BID Kongress zu sehen und mit Ihnen über das Thema der langfristigen Verfügbarkeit von Wissenschaftsblogs zu diskutieren. Bei Fragen zum BID Kongress oder den Veranstaltungen, können Sie sich sehr gerne bei <a href="mailto:catharina.ochsner@hu-berlin.de">Catharina Ochsner</a> melden.</p>
<p>Weitere Informationen über die Forschungsgruppe finden Sie auf unserer <a href="http://hu.berlin/infomgnt">offiziellen Website</a>.</p>
<p>This text – excluding quotes and otherwise labelled parts – is licensed under the <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC BY 4.0 DEED</a>.</p>



<p><a href="https://www.hu-berlin.de/de/hu/impressum">Impressum</a></p><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Zitat</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">Mit BibTeX zitieren:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{ochsner2025,
  author = {Ochsner, Catharina and Pampel, Heinz},
  title = {Infra Wiss Blogs auf dem BID Kongress 2025},
  date = {2025-03-10},
  url = {https://doi.org/10.59350/ap66g-dqw76},
  langid = {de}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Bitte zitieren Sie diese Arbeit als:</div><div id="ref-ochsner2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Ochsner, Catharina, and Heinz Pampel. 2025. <span>“Infra Wiss Blogs auf
dem BID Kongress 2025.”</span> March 10, 2025. <a href="https://doi.org/10.59350/ap66g-dqw76">https://doi.org/10.59350/ap66g-dqw76</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Lab Life</category>
  <category>Research</category>
  <guid>https://infrawissblogs.org/posts/2025-03-10-BID/</guid>
  <pubDate>Sun, 09 Mar 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://infrawissblogs.org/posts/2025-03-10-BID/BID.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>Ausblicke auf die zukünftige Infrastruktur für wissenschaftliche Blogs in Deutschland</title>
  <dc:creator>Catharina Ochsner</dc:creator>
  <dc:creator>Jonas Höfting</dc:creator>
  <dc:creator>Heinz Pampel</dc:creator>
  <link>https://infrawissblogs.org/posts/2025-01-10-Vernetzungsworkshop/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Am 6. Dezember 2024 haben wir den ersten Workshop unseres von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) geförderten Projekts <a href="https://infrawissblogs.org/">Infra Wiss Blogs</a> <span class="citation" data-cites="ochsner_research_2024">(Ochsner und Pampel 2024)</span> veranstaltet. Ziel des Workshops war es, wissenschaftliche Blogger:innen und Expert:innen aus Informationsinfrastruktureinrichtungen zusammenzubringen, um Erfahrungen, Wünsche und Herausforderungen rund um wissenschaftliche Blogs und deren langfristige Zugänglichkeit auszutauschen.</p>
<p>Im Folgenden geben wir einen kurzen Überblick über den Workshop, die Vorträge und Diskussionen und skizzieren, wie wir unsere Arbeit nach den Ergebnissen des Workshops fortsetzen werden. Zu Beginn der Veranstaltung präsentierten wir die ersten Ergebnisse unserer Bestandsaufnahme deutscher Wissenschaftsblogs, die wir im Rahmen des Infra Wiss Blogs-Projekts durchgeführt haben. (Eine Publikation zu den Ergebnissen ist in Arbeit.) Anschließend wurde der Workshop durch mehrere Vorträge zum Thema wissenschaftliche Blogs und deren langfristige Zugänglichkeit bereichert.</p>
<p><a href="https://blogs.helmholtz.de/augenspiegel/author/henning/">Henning Krause</a> von der Helmholtz-Gemeinschaft begann mit einem Überblick über die Helmholtz-Blogs, das Blogportal der größten deutschen Forschungsorganisation. Anhand des Beispiels Wissenschaftsblogs sprach er über Herausforderungen und Chancen der Wissenschaftskommunikation.</p>
<p>Auf diesen Vortrag folgte eine Präsentation von Martin Fenner von <a href="https://front-matter.io/">Front Matter</a> der die langfristige Zugänglichkeit von wissenschaftlichen Blogs thematisierte und das Archiv des Rogue Scholar Blogs vorstellte <a href="https://rogue-scholar.org/">Rogue Scholar blog archive</a>.</p>
<p>Im Anschluss an diese Präsentationen folgten Beiträge aus der Praxis von <a href="https://www.gesis.org/institut/ueber-uns/mitarbeitendenverzeichnis/person/Charmaine.Voigt">Charmaine Voigt</a> vom GESIS - Leibniz-Institut für Sozialwissenschaften und von <a href="https://www.dnb.de/SharedDocs/Kontaktdaten/DE/wolderingBritta.html">Britta Woldering</a> von der Deutschen Nationalbibliothek (DNB). Charmaine Voigt präsentierte die Ergebnisse einer Umfrage zu Wissenschaftsblogs und Podcasts an wissenschaftlichen Einrichtungen in Deutschland im Rahmen des Projekts Wi⁴impact Projekts. Britta Woldering stellte die Arbeit der DNB im Bereich der Webarchivierung vor und beschrieb den Ansatz der DNB im Umgang mit Blogs für die dauerhafte Zugänglichkeit von digitalen Inhalten.</p>
<p>Die verfügbaren Präsentationen der Vortragenden wurden auf Zenodo veröffentlicht:</p>
<ul>
<li><p>Fenner, M. (2024, December 6). Ansätze zur Sicherung der dauerhaften Zugänglichkeit von Wissenschaftsblogs. Infra Wiss Blogs Vernetzungsworkshop 2024, Berlin. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.14354060" class="uri">https://doi.org/10.5281/zenodo.14354060</a></p></li>
<li><p>Voigt, C., &amp; Kuhle, B. (2024, December 6). Wi4impact: Befragung von Produzierenden deutscher Wissenschaftsblogs (und -podcasts). Infra Wiss Blogs Vernetzungsworkshop 2024, Berlin. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.14354474" class="uri">https://doi.org/10.5281/zenodo.14354474</a></p></li>
<li><p>Woldering, B. (2024, December 6). Webarchivierung an der deutschen Nationalbibliothek. Infra Wiss Blogs Vernetzungsworkshop 2024, Berlin. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.14355206" class="uri">https://doi.org/10.5281/zenodo.14355206</a></p></li>
</ul>
<p>Die Präsentationen und die Ergebnisse der Bestandsaufnahme der deutschen Wissenschaftsblogs wurden anschließend von den Workshop-Organisator:innen, den Teilnehmenden und den Vortragenden diskutiert. Um die Diskussion zu strukturieren, hatten wir eine Reihe von Fragen zum Thema vorbereitet, z.B. „Wie können Blogger:innen, Bibliotheken und Archive zusammenarbeiten, um standardisierte Metadaten und Verfahren für die langfristige Zugänglichkeit von wissenschaftlichen Blogs zu schaffen?“. Das Hauptthema der Diskussion war, wie bloggende Forscher:innen und Infrastruktureinrichtungen zusammenarbeiten können, um die langfristige Zugänglichkeit von wissenschaftlichen Blogs zu gewährleisten.</p>
<p>Die folgenden Herausforderungen wurden in Bezug auf die Standardisierung wissenschaftlicher Blogs und ihre langfristige Zugänglichkeit festgestellt:</p>
<ol type="1">
<li><p>Unzureichende Bereitstellung von Metadaten.</p></li>
<li><p>Unzureichende Lizenzinformationen.</p></li>
<li><p>Dynamische Inhalte, wie Bilder oder Videos, Kommentare, Link Rot stellen technische und rechtliche Herausforderungen dar.</p></li>
<li><p>Mangelndes Wissen der Blogger:innen über die technischen und rechtlichen Anforderungen zur Sicherstellung der langfristigen Zugänglichkeit.</p></li>
<li><p>Blogs und weitere Aktivitäten des Wissenstransfers und der Wissenschaftskommunikation werden im wissenschaftlichen Reputationssystem und der Bewertung von Forschungsleistung meist nicht angemessen anerkannt.</p></li>
</ol>
<p>In der Diskussion wurden die folgenden Strategien zur Verbesserung der langfristigen Zugänglichkeit von wissenschaftlichen Blogs vorgeschlagen:</p>
<ol type="1">
<li><p>(Wieder-)Verwendung standardisierter Formate (wie XML oder JSON), die bereits von Blogs für die Langzeitarchivierung verwendet werden.</p></li>
<li><p>Aufnahme von Lizenzinformationen in Metadaten. Empfohlen wird die Verwendung der CC BY-Lizenz.</p></li>
<li><p>Rechtliche Herausforderungen bei der Archivierung von Kommentaren könnten durch rechtliche Hinweise gelöst werden.</p></li>
<li><p>Bibliotheken als Bildungseinrichtungen können dabei helfen, Blogger:innen über die Anforderungen an Blogs aufzuklären.</p></li>
<li><p>Universitäten und andere Organisationen, die Forschung ermöglichen, können Blogger:innen unterstützen, indem sie Blogplattformen anbieten, bestehende pflegen und Bloggen als Teil des Wissenstransfers und der Wissenschaftskommunikation anerkennen.</p></li>
</ol>
<p>Die Diskussion verdeutlichte die Vielfalt der Akteure. Alle Teilnehmenden waren sich dennoch einig, dass eine stärkere Vernetzung und Zusammenarbeit zu diesem Thema erforderlich ist. Zudem betonten die Teilnehmenden auch die Notwendigkeit der Unterstützung von Universitäten und Forschungseinrichtungen sowie von Fördereinrichtungen für ihre bloggenden Forscher:innen.</p>
<p>Wir danken allen Vortragenden und Teilnehmenden für ihre Beiträge und die offenen Diskussionen. Aufbauend auf den Ergebnissen der Bestandsaufnahme der deutschen Wissenschaftsblogs werden wir Expert:inneninterviews mit bloggenden Forscher:innen durchführen, um die infrastrukturellen Herausforderungen von Wissenschaftsblogs zu untersuchen und mögliche Lösungen zu erarbeiten.</p>
<p>Des Weiteren arbeiten wir derzeit an der Veröffentlichung der Ergebnisse der Bestandsaufnahme deutscher Wissenschaftsblogs. Wir werden die Veröffentlichung des Artikels über unsere <a href="https://www.listserv.dfn.de/sympa/info/infra-wiss-blogs">Mailingliste</a> kommunizieren. Die Anmeldung zur Liste ist <a href="https://www.listserv.dfn.de/sympa/info/infra-wiss-blogs">hier</a> möglich. Eine englische Version dieses Blogeintrags steht auf unserem Lehrstuhlblog verfügbar und kann <a href="https://doi.org/10.59350/4fc41-6n753">hier</a> gefunden werden <span class="citation" data-cites="ochsner_research_2025">(Ochsner, Höfting, und Pampel 2025)</span>.</p>
<p>Weitere Informationen über die Forschungsgruppe finden Sie auf unserer <a href="http://hu.berlin/infomgnt">offiziellen Website</a>.</p>
<p>This text – excluding quotes and otherwise labelled parts – is licensed under the <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC BY 4.0 DEED</a>.</p>




<p><a href="https://www.hu-berlin.de/de/hu/impressum">Impressum</a></p><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-bibliography"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Literatur</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-entry-spacing="0">
<div id="ref-fenner_ansatze_2024" class="csl-entry">
Fenner, Martin. 2024. <span>„Ansätze zur <span>Sicherung</span> der dauerhaften <span>Zugänglichkeit</span> von <span>Wissenschaftsblogs</span>“</span>. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.14354060">https://doi.org/10.5281/zenodo.14354060</a>.
</div>
<div id="ref-ochsner_research_2025" class="csl-entry">
Ochsner, Catharina, Jonas Höfting, und Heinz Pampel. 2025. <span>„Research <span>Group</span> <span>Information</span> <span>Management</span> @ <span>Humboldt</span>-<span>Universität</span> zu <span>Berlin</span> - <span>Perspective</span> on <span>Future</span> <span>Infrastructure</span> for <span>Scholarly</span> <span>Blogs</span> in <span>Germany</span>“</span>. <a href="https://infomgnt.org/posts/2025-01-10-perspective-on-future-infrastructure-on-scholarly-blogs-in-germany/">https://infomgnt.org/posts/2025-01-10-perspective-on-future-infrastructure-on-scholarly-blogs-in-germany/</a>.
</div>
<div id="ref-ochsner_research_2024" class="csl-entry">
Ochsner, Catharina, und Heinz Pampel. 2024. <span>„Research <span>Group</span> <span>Information</span> <span>Management</span> @ <span>Humboldt</span>-<span>Universität</span> zu <span>Berlin</span> - <span>Project</span> launch: <span>Infra</span> <span>Wiss</span> <span>Blogs</span> - <span>Ensuring</span> <span>Permanent</span> <span>Access</span> to <span>Scholarly</span> <span>Blogs</span>“</span>. <a href="https://infomgnt.org/posts/2024-09-05-project-launch-infra-wiss-blogs/Index.html">https://infomgnt.org/posts/2024-09-05-project-launch-infra-wiss-blogs/Index.html</a>.
</div>
<div id="ref-voigt_wiimpact_2024" class="csl-entry">
Voigt, Charmaine, und Birte Kuhle. 2024. <span>„Wi⁴impact: <span>Befragung</span> von <span>Produzierenden</span> deutscher <span>Wissenschaftsblogs</span> (und -podcasts)“</span>. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.14354474">https://doi.org/10.5281/zenodo.14354474</a>.
</div>
<div id="ref-woldering_webarchivierung_2024" class="csl-entry">
Woldering, Britta. 2024. <span>„Webarchivierung an der deutschen <span>Nationalbibliothek</span>“</span>. <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.14355206">https://doi.org/10.5281/zenodo.14355206</a>.
</div>
</div></section><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Zitat</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">Mit BibTeX zitieren:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{ochsner2025,
  author = {Ochsner, Catharina and Höfting, Jonas and Pampel, Heinz},
  title = {Ausblicke auf die zukünftige Infrastruktur für
    wissenschaftliche Blogs in Deutschland},
  date = {2025-01-10},
  url = {https://doi.org/10.59350/qrdjv-94z86},
  langid = {de}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Bitte zitieren Sie diese Arbeit als:</div><div id="ref-ochsner2025" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Ochsner, Catharina, Jonas Höfting, and Heinz Pampel. 2025.
<span>“Ausblicke auf die zukünftige Infrastruktur für wissenschaftliche
Blogs in Deutschland.”</span> January 10, 2025. <a href="https://doi.org/10.59350/qrdjv-94z86">https://doi.org/10.59350/qrdjv-94z86</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Lab Life</category>
  <category>Research</category>
  <guid>https://infrawissblogs.org/posts/2025-01-10-Vernetzungsworkshop/</guid>
  <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://infrawissblogs.org/posts/2025-01-10-Vernetzungsworkshop/IMG_5273.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Blogs als Blaupause für das wissenschaftsgeleitete Open-Access-Publizieren</title>
  <dc:creator>Catharina Ochsner</dc:creator>
  <dc:creator>Heinz Pampel</dc:creator>
  <dc:creator>Evin Dalkilic</dc:creator>
  <dc:creator>Martin Fenner</dc:creator>
  <dc:creator>Mareike König</dc:creator>
  <dc:creator>Ulrike Stockhausen</dc:creator>
  <link>https://infrawissblogs.org/posts/2024-10-16-oatage/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Wissenschaftsblogs können aktuelle Forschungsinhalte schnell und über die eigene Fachcommunity hinaus verbreiten und zur Diskussion stellen. Die offene Kommunikation ohne Paywalls erhöht die Sichtbarkeit von Wissenschaft und ihren Inhalten. Forschende haben daher ebenso wie Informationsinfrastruktur– und Gedächtniseinrichtungen ein Interesse daran, Wissenschaftsblogs als Open-Access-Publikationsformat zu unterstützen. Was aber können die einzelnen Akteure tun, um Wissenschaftsblogs in diesem Sinne zu stärken und weiterzuentwickeln und wie ordnen sich Wissenschaftsblogs in aktuelle Diskussionen über die wissenschaftsgeleitete Weiterentwicklung der Open-Access-Transformation ein <span class="citation" data-cites="pampel_thesen_2024">(Pampel u.&nbsp;a. 2024)</span>?</p>
<p>Im Workshop „Blogs als Blaupause für das wissenschaftsgeleitete Open-Access-Publizieren“ im Rahmen der Open-Access.Tage 2024 wurde die Rolle von Blogs für die Wissenschaftskommunikation anhand von drei Thesen diskutiert <span class="citation" data-cites="noauthor_open-access-tage_nodate">(<span>„Open-<span>Access</span>-<span>Tage</span>: <span>Mittwoch</span>, 11.09.2024“</span> o.&nbsp;J.)</span>.</p>
<p>Der Workshop wurde organisiert und moderiert von Evin Dalkilic vom <a href="https://verfassungsblog.de/">Verfassungsblog</a>, Martin Fenner von <a href="https://front-matter.io/">Front Matter</a>, Mareike König vom <a href="https://www.dhi-paris.fr/home.html">Deutschen Historischen Institut Paris</a> (leider verhindert), Catharina Ochsner vom <a href="https://www.ibi.hu-berlin.de/de">Institut für Bibliotheks- und Informationswissenschaft</a> (IBI) der <a href="https://www.hu-berlin.de/de">Humboldt-Universität zu Berlin</a> (HU), Heinz Pampel, ebenfalls vom Institut für Bibliotheks- und Informationswissenschaft der HU sowie dem <a href="https://os.helmholtz.de/">Helmholtz Open Science Office</a> und Ulrike Stockhausen von der <a href="https://www.maxweberstiftung.de/startseite.html">Max Weber Stiftung</a> und <a href="https://de.hypotheses.org/">de.hypotheses</a>. Der Workshop richtete sich an Wissenschaftler:innen, Mitarbeiter:innen von Infrastruktureinrichtungen sowie an Professionals im Bereich Publikationsdienste, die digitale Wissenschaftskommunikation ermöglichen und betreiben. Ziele des Workshops waren: ein tieferes Verständnis für die Bedeutung von wissenschaftlichen Blogs als Instrument der Wissenschaftskommunikation zu schaffen, die Anerkennung ihres Beitrags zur Förderung einer offenen und nachhaltigen Wissenschaftskultur zu stärken und anhand der Erfahrungen der Teilnehmenden gemeinsam die Bedarfe für die Weiterentwicklung wissenschaftsgeleiteter Open-Access-Publikationsinfrastrukturen zu ermitteln <span class="citation" data-cites="noauthor_open-access-tage_nodate">(<span>„Open-<span>Access</span>-<span>Tage</span>: <span>Mittwoch</span>, 11.09.2024“</span> o.&nbsp;J.)</span>.</p>
<p>Die Organisator:innen stellten jeweils eine These zu den folgenden drei Themenbereichen zur Diskussion: (1) workflowbezogene Basisdienste, (2) Vernetzungsdienstleistungen und (3) Reputationsmanagement.</p>
<p><strong>These 1: Workflowbezogene Basisdienste</strong></p>
<p><em>„Wissenschaftsblogs müssen die gleichen Basisdienste wie andere wissenschaftliche Publikationsformen bereitstellen: u.a. PID-Vergabe mit relevanten Metadaten, Indizierung in relevanten Katalogen, Bereitstellung der Volltexte in verschiedenen Formaten sowie Langzeitarchivierung.“</em></p>
<p>Ein zentrales Thema in der Diskussion zu These 1 war die Frage nach der Definition von Wissenschaftsblogs: Welche Formate und Inhalte kennzeichnen „Wissenschaftsblogs“ aus? Welche Bestandteile sollten langfristig archiviert werden? Hier stellt sich ebenfalls die Frage, ob Autor:innen überhaupt an einer dauerhaften Speicherung interessiert sind oder ob das flüchtige, dynamische Format des Blogs im Vordergrund steht. Da der Stellenwert von Blogs stark je nach Fachrichtung variiert, ergeben sich auch unterschiedliche Anforderungen an deren Archivierung. Zudem wirft das Format die Frage auf, ob Diskussionen und Kommentare, die wichtige Ergänzungen zu den Blogposts bilden, archiviert werden sollen und können. Die Teilnehmenden betonten hier, dass die Verantwortung, Blogs und ihre Inhalte auffindbar, sichtbar und langfristig zugänglich zu machen, nicht allein bei den Bloggenden liegt, sondern auch bei Informationsinfrastruktureinrichtungen.</p>
<p><strong>These 2: Vernetzungsdienstleistungen</strong></p>
<p><em>„Wissenschaftsblogs sind gelebte Netzwerke und zeigen Forschung von ihrer besten Seite: offen, transparent, seriös.“</em></p>
<p>Auch hier diskutierten die Teilnehmenden Fragen der Definition und Funktion von Wissenschaftsblogs sowie der Qualitätssicherung der Inhalte, da Wissenschaftsblogs zu sehr unterschiedlichen Zwecken und mit verschiedenen Ansprüchen genutzt werden – während manche sich beispielsweise eigene Redaktionsgremien geben, verorten andere ihren Auftrag eher in der populärwissenschaftlicher ausgerichteten Wissenschaftskommunikation. In der Diskussion wurde deutlich, dass Qualitätssicherung auf Wissenschaftsblogs vor allem durch Offenheit und Transparenz (z.B. durch Versionierungen und Kommentare) ermöglicht werden kann. Die Anknüpfung vieler Blogs an Forschungsinstitute oder Drittmittelprojekte schafft ebenfalls Transparenz und Qualitätssicherung. Die Möglichkeit, niedrigschwellig zu kommentieren und Inhalte zu diskutieren, trägt ebenfalls wesentlich zur Qualitätssicherung bei (Stichwort Open Peer Review). Bei der Qualitätssicherung von Wissenschaftsblogs im Vergleich zur traditionellen wissenschaftlichen Publikationslandschaft wurde zudem die Sorge geäußert, dass traditionelle Verlagsstrukturen - wie zum Beispiel Gatekeeping durch Redaktionen - in die Bloglandschaft übernommen werden könnten, obwohl Blogs gerade ein offeneres Format der Wissenschaftskommunikation bieten sollten.</p>
<p><strong>These 3: Reputationsmanagement</strong></p>
<p><em>„Wissenschaftsblogs als niedrigschwelliges, genuin frei zugängliches und digitales Publikationsformat eignen sich besonders gut zum Reputationsaufbau.“</em></p>
<p>Auch im Rahmen der dritten These wurden Fragen der Qualitätssicherung, Vertrauenswürdigkeit und Wissenschaftlichkeit diskutiert. Die Antworten darauf hängen jedoch auch vom Zielpublikum des Blogs ab. Soll die interessierte Öffentlichkeit oder die wissenschaftliche Fachwelt angesprochen werden? Das primäre Zielpublikum beeinflusst maßgeblich, wie Forschung kommuniziert wird und von wem Anerkennung und Reputation erwartet werden. Beobachtet wurde ebenfalls, dass die Reputation von Blogbeiträgen vom jeweiligen Blog und der Fachdisziplin abhängig ist. Als Mittel zur Qualitätssicherung wurden Open Peer Reviews, z.B. durch Kommentarspalten genannt, aber auch in Erwägung gezogen, sich an bereits existierenden Verfahren zur Qualitätssicherung von Zeitschriften oder anderen journalistischen Outlets zu orientieren. Gleichzeitig bieten Blogs auch die Möglichkeit, sich von traditionellen Verlagen zu lösen und sich als unabhängiges, wissenschaftliches Publikationsformat zu etablieren. Insbesondere ermöglichen Blogs, neue Ideen zu entwickeln und auszutesten. Sie dienen so nicht selten als Ausgangspunkt für umfangreichere Publikationen wie Zeitschriftenartikel – in die dann auch die Diskussionen auf dem Blog einfließen.</p>
<p><strong>Fazit</strong></p>
<p>Wissenschaftsblogs bieten ein vielseitiges Format an, um wissenschaftliche Gedanken und Forschungsergebnisse frühzeitig, flexibel und niedrigschwellig zu präsentieren und zur Diskussion zu stellen. Sie können als unabhängige Publikationsplattform zur Wissenschaftskommunikation dienen. Obwohl Qualität und Reputation je nach Fachdisziplin und Blog variieren können, haben Wissenschaftsblogs das Potenzial, sich als seriöses, offenes und transparentes Publikationsmedium zu etablieren. Qualitätssicherung, Archivierung und Anerkennung stellen für sie eine Herausforderung dar, die sich trotz Überschneidungen im Einzelnen von traditionellen Publikationen unterscheidet. Zudem stellen sich schon ganz grundlegende Fragen, etwa nach der Definition von Wissenschaftsblogs, also ihren formalen, technischen und Inhaltlichen Anforderungen, oder ihrer Funktion als Medium der Wissenschaftskommunikation.</p>
<p>This text – excluding quotes and otherwise labelled parts – is licensed under the <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC BY 4.0 DEED</a>.</p>




<p><a href="https://www.hu-berlin.de/de/hu/impressum">Impressum</a></p><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-bibliography"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Literatur</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-entry-spacing="0">
<div id="ref-noauthor_open-access-tage_nodate" class="csl-entry">
<span>„Open-<span>Access</span>-<span>Tage</span>: <span>Mittwoch</span>, 11.09.2024“</span>. o.&nbsp;J. Zugegriffen 23. September 2024. <a href="https://open-access-tage.de/open-access-tage-2024-koeln/koeln/programm/mittwoch-11092024">https://open-access-tage.de/open-access-tage-2024-koeln/koeln/programm/mittwoch-11092024</a>.
</div>
<div id="ref-pampel_thesen_2024" class="csl-entry">
Pampel, Heinz, Margo Bargheer, Roland Bertelmann, Ben Kaden, Maxi Kindling, Dagmar Schobert, und Marcel Wrzesinski. 2024. <span>„Thesen zur <span>Zukunft</span> des wissenschaftsgeleiteten <span>Open</span>-<span>Access</span>-<span>Publizierens</span> – <span>Entwicklung</span> und <span>Diskussion</span> in einem partizipativen <span>Prozess</span>“</span>. <em>Bibliothek Forschung und Praxis</em> 48 (2): 322–33. <a href="https://doi.org/10.1515/bfp-2024-0027">https://doi.org/10.1515/bfp-2024-0027</a>.
</div>
</div></section><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Zitat</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">Mit BibTeX zitieren:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{ochsner2024,
  author = {Ochsner, Catharina and Pampel, Heinz and Dalkilic, Evin and
    Fenner, Martin and König, Mareike and Stockhausen, Ulrike},
  title = {Blogs als Blaupause für das wissenschaftsgeleitete
    Open-Access-Publizieren},
  date = {2024-10-17},
  url = {https://doi.org/10.59350/kfbxj-8kb95},
  langid = {de}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Bitte zitieren Sie diese Arbeit als:</div><div id="ref-ochsner2024" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Ochsner, Catharina, Heinz Pampel, Evin Dalkilic, Martin Fenner, Mareike
König, and Ulrike Stockhausen. 2024. <span>“Blogs als Blaupause für das
wissenschaftsgeleitete Open-Access-Publizieren.”</span> October 17,
2024. <a href="https://doi.org/10.59350/kfbxj-8kb95">https://doi.org/10.59350/kfbxj-8kb95</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Lab Life</category>
  <category>Research</category>
  <guid>https://infrawissblogs.org/posts/2024-10-16-oatage/</guid>
  <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://infrawissblogs.org/posts/2024-10-16-oatage/OAT.png" medium="image" type="image/png" height="80" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Anmeldung zum Vernetzungsworkshop Infra Wiss Blogs</title>
  <dc:creator>Catharina Ochsner</dc:creator>
  <dc:creator>Heinz Pampel</dc:creator>
  <link>https://infrawissblogs.org/posts/2024-10-10-Vernetzungsworkshop/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Im Rahmen des Projekts “Infra Wiss Blogs” veranstalten wir am 06.12.2024 einen ersten Vernetzungsworkshop für bloggenden Forschende und Mitarbeitende aus Infrastruktureinrichtungen. Ziel ist es, erste Erfahrungen der verschiedenen Stakeholder zu teilen und ihren Austausch zu fördern. Des Weiteren werden wir erste Ergebnisse unserer Bestandsaufnahme deutscher Wissenschaftsblogs präsentieren.</p>
<p><strong>Wann?</strong> Freitag, 06.12.2024, 10:30-15:00 Uhr</p>
<p><strong>Wo?</strong> Robert-Koch-Forum des Einstein Center Digital Future (ECDF), Wilhelmstraße 67, 10117 Berlin</p>
<p><strong>Kontakt:</strong> catharina.ochsner@hu-berlin.de</p>
<p><strong>Programm:</strong></p>
<table class="caption-top table">
<colgroup>
<col style="width: 23%">
<col style="width: 76%">
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><strong>Uhrzeit</strong></td>
<td><strong>Thema</strong></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>10:30</td>
<td>Begrüßung</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>11:00</td>
<td>Vorstellung bisheriger Ergebnisse der Kartierung deutscher Wissenschaftsblogs</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>11:30</td>
<td>Kaffeepause</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>12:00</td>
<td>Vortrag von Henning Krause (Helmholtz Blogs) (angefragt)</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>12:30</td>
<td>Vortrag von Martin Fenner (Front Matter)</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>13:00</td>
<td>Pause mit Imbiss</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>13:30</td>
<td>Impulse aus der Praxis</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>14:00</td>
<td>Diskussionsrunde 1</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>14:30</td>
<td>Diskussionsrunde 2</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>15:00</td>
<td>Zusammenfassen der Ergebnisse</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>15:15</td>
<td>Verabschiedung</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Der Workshop wird auf Deutsch stattfinden. Die <a href="https://www.ibi.hu-berlin.de/de/forschung/infomanagement/events/vernetzungsworkshop-infra-wiss-blogs/anmeldung-vernetzungsworkshop-infra-wiss-blogs">Anmeldung</a> ist über die Website unseres Lehrstuhls möglich.</p>
<p>Wenn Sie Fragen haben, können Sie sich direkt an Catharina Ochsner via: <a href="mailto:catharina.ochsner@hu-berlin.de">catharina.ochsner@hu-berlin.de</a> melden. Es gilt das Motto „First come, first served“. Wir haben Platz für etwa 20 Personen. Wir freuen uns auf Ihre Teilnahme. Anmeldungen sind bis zum 20. Oktober 2024 möglich.</p>
<p>Weitere Informationen zu unserem Lehrstuhl sind auf unserer <a href="http://hu.berlin/infomgnt">offiziellen Website</a> sowie unserem <a href="https://infomgnt.org/">Lehrstuhlblog</a> zu finden.</p>
<p>This text – excluding quotes and otherwise labelled parts – is licensed under the <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">CC BY 4.0 DEED</a>.</p>



<p><a href="https://www.hu-berlin.de/de/hu/impressum">Impressum</a></p><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Zitat</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">Mit BibTeX zitieren:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{ochsner2024,
  author = {Ochsner, Catharina and Pampel, Heinz},
  title = {Anmeldung zum Vernetzungsworkshop Infra Wiss Blogs},
  date = {2024-10-10},
  url = {https://doi.org/10.59350/gf6fw-naq62},
  langid = {de}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Bitte zitieren Sie diese Arbeit als:</div><div id="ref-ochsner2024" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Ochsner, Catharina, and Heinz Pampel. 2024. <span>“Anmeldung zum
Vernetzungsworkshop Infra Wiss Blogs.”</span> October 10, 2024. <a href="https://doi.org/10.59350/gf6fw-naq62">https://doi.org/10.59350/gf6fw-naq62</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Lab Life</category>
  <category>Research</category>
  <guid>https://infrawissblogs.org/posts/2024-10-10-Vernetzungsworkshop/</guid>
  <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://infrawissblogs.org/posts/2024-10-10-Vernetzungsworkshop/vernetzungsworkshop.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Willkommen</title>
  <dc:creator>Heinz Pampel</dc:creator>
  <link>https://infrawissblogs.org/posts/willkommen/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Hier ensteht das Blog des von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG) geförderten Projekts Kooperative Informationsinfrastruktur für wissenschaftliche Blogs (Infra Wiss Blogs) am Lehrstuhl&nbsp;<a href="http://hu-berlin.de/infomgnt">Information Management</a> des Instituts für Bibliotheks- und Informationswissenschaft der Humboldt-Universität zu Berlin.</p>



<p><a href="https://www.hu-berlin.de/de/hu/impressum">Impressum</a></p><div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-citation"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Zitat</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">Mit BibTeX zitieren:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{pampel2024,
  author = {Pampel, Heinz},
  title = {Willkommen},
  date = {2024-07-12},
  url = {https://doi.org/10.59350/1z47b-61c39},
  langid = {de}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">Bitte zitieren Sie diese Arbeit als:</div><div id="ref-pampel2024" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Pampel, Heinz. 2024. <span>“Willkommen.”</span> July 12, 2024. <a href="https://doi.org/10.59350/1z47b-61c39">https://doi.org/10.59350/1z47b-61c39</a>.
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>Lab Life</category>
  <guid>https://infrawissblogs.org/posts/willkommen/</guid>
  <pubDate>Thu, 11 Jul 2024 22:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://infrawissblogs.org/posts/willkommen/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
